《**金枝慾孽**》（，粵語中與“金枝玉葉”同音），[香港](../Page/香港.md "wikilink")[電視廣播有限公司清裝宮廷後宮鬥爭](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")，由[張可頤](../Page/張可頤.md "wikilink")、[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")、[黎姿](../Page/黎姿.md "wikilink")、[鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")、[林保怡及](../Page/林保怡.md "wikilink")[陳豪領銜主演](../Page/陳豪.md "wikilink")，監製[戚其義](../Page/戚其義.md "wikilink")，續集為2013年的《[金枝慾孽貳](../Page/金枝慾孽貳.md "wikilink")》。該劇所有男女主角都先後獲得TVB最佳男女主角獎項，
令到此劇成為TVB史上第一部擁有四位最佳女主角參與的一部劇，而且是香港视-{后}-次数最多的一部剧（张可颐和黎姿各一次，佘诗曼和邓萃雯各两次）。

## 創作沿革

### 創作背景

該劇的人物原型取材於清朝野史，劇中角色玉瑩、爾淳、安茜、如玥在史書中都有記載。導演拍攝該劇的初衷是要表現人與人之間的鬥爭
。在構思該劇時，監製戚其義和編審一起研究過社會需要和市場口味，比較了報紙上有關時事、家庭、婚姻以及女性問題的新聞。之後，戚其義把《金枝慾孽》的背景設置為[紫禁城](../Page/紫禁城.md "wikilink")，並通過該劇帶出現實生活中發生的問題。戚其義將該劇的歷史背景選在紫禁城是因為後宮裏的人都走不出來，所以這種鬥爭就顯得更加殘酷。為了創作該劇，主創人員不僅參考了很多書籍，還參考過中國內地的清宮片。編劇將該劇的故事建立在虛構之上，並採取虛虛實實的寫法，從而讓其在自身故事的內部邏輯中自圓其說。

### 角色選擇

由於該劇突出的是人性的刻畫以及角色之間的勾心鬥角，所以在選演員的過程中，導演要求演員除了有一定的演出經驗外，還要具備一定的人生體驗。在初步選定演員以後，導演再參考每個演員的性格特徵，賦予他們劇中角色的性格。監製戚其義認為鄧萃雯平常和人傾談時像一個長輩一樣，因此劇中侍寵凌人的如妃一角很適合她。張可頤性格十分硬淨，符合劇中角色的性格特質，於是她成為了安茜的扮演者。

### 取景拍攝

為了表現場景的真實感，《金枝慾孽》改變無綫電視劇傳統的室內拍攝手法，不僅在浙江橫店取景，還前往北京故宮實地拍攝；橫店是《金枝慾孽》的主要取景點之一，一些花園假山戲選在了和珅故居、頤和園和大觀園拍攝，[鍾粹宮的室內戲則在香港拍攝](../Page/鍾粹宮.md "wikilink")。

## 故事梗概

**宮廷內　是非地**
**佳麗三千　鬥爭不斷**

清[嘉慶十五年](../Page/嘉慶.md "wikilink")，表面昇平的朝野背後，妃嬪間的角力卻是無比驚心動魄。花無百日紅，三年一度的秀女選拔舉行在即，即使是皇帝愛新覺羅．顒琰（[于洋飾](../Page/于洋.md "wikilink")）寵妃鈕祜祿．如玥（[鄧萃雯飾](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")）也不敢鬆懈。她最大的威脅除了有貴族之後侯佳．玉瑩（[黎姿飾](../Page/黎姿.md "wikilink")）和內務府太監之養女董佳．爾淳（[佘詩曼飾](../Page/佘詩曼.md "wikilink")）外，還有資深宮女蘇完尼瓜爾佳．安茜（[張可頤飾](../Page/張可頤.md "wikilink")）。其中三人為得到皇帝的寵幸，明爭暗鬥，時敵時友。四女與御醫孫白颺（[林保怡飾](../Page/林保怡.md "wikilink")）和小兵孔武（[陳豪飾](../Page/陳豪.md "wikilink")），或相愛或相知，關係此消彼長。在宮中這個爾虞我詐之地，愛情及友誼中，更夾雜詭計與謊言……

## 演员表

### 主要演员

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演员</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>居住宮殿</strong></p></td>
<td><p><strong>关系/昵称/剧情</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/張可頤.md" title="wikilink">張可頤</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/安嬪.md" title="wikilink">蘇完尼瓜爾佳·安茜</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/鐘粹宮.md" title="wikilink">鐘粹宮</a></strong> <strong><a href="../Page/辛者庫.md" title="wikilink">辛者庫</a></strong> <strong><a href="../Page/承乾宮.md" title="wikilink">承乾宮</a></strong> <strong><a href="../Page/翊坤宮.md" title="wikilink">翊坤宮</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/钟粹宫.md" title="wikilink">钟粹宫掌事宫女</a>→辛者库宫女→华贵人侍女→安贵人</strong><br />
爱新觉罗颙琰之后宫佳丽<br />
与孔武互相仰慕<br />
常永禄之义妹兼仰慕对象<br />
与钮祜禄如玥亦敌亦友兼利用、后跟其结拜做姐妹<br />
侯佳玉莹之近身侍女兼好友、后反目兼成为天敌<br />
董佳尔淳之近身侍女、后成为天敌、于第30集和好<br />
素樱之同乡<br />
汀兰之上司兼好友、后为主子<br />
芷兰跟白兰之上司<br />
于第21集得知祖母真正的死因<br />
于第23集為了替祖母報仇而冒充玉莹，接受嘉庆帝宠幸、后册封为贵人，並無奈地和玉瑩反目<br />
于第29集跟如玥结拜做姐妹<br />
于第30集为了救尔淳而中箭、后在孔武肩膀上离世</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/佘詩曼.md" title="wikilink">佘詩曼</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/淳嬪.md" title="wikilink">董佳·爾淳</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/鐘粹宮.md" title="wikilink">鐘粹宮</a></strong> <strong><a href="../Page/承乾宮.md" title="wikilink">承乾宮</a></strong></p></td>
<td><p><strong>待選秀女</strong>→<strong>答应</strong>→<strong>淳贵人</strong><br />
愛新覺羅顒琰之後宮佳麗<br />
徐万田之义女<br />
纳兰福雅之妹<br />
侯佳玉莹之姐妹、后成为天敌兼情敌<br />
钮祜禄如玥之赏识对象兼利用对象、后成为天敌<br />
苏完尼尔佳安茜之主子、后成为天敌、于第30集和好<br />
鈕祜祿氏之天敌<br />
乌雅沅淇之好姐妹<br />
郭络罗淑宁之好姐妹、后反目<br />
仰慕孙白飏<br />
于第7集册封为答应<br />
于第7集为幫乌雅沅淇報仇而用計陷害郭絡羅淑寧<br />
于第19集首先被嘉慶帝寵幸因而册封为贵人而迁入承乾宫<br />
于第19集用計陷害钮祜禄如玥<br />
于第26集怀孕<br />
于第30集成功逃离紫禁城並與孔武隐居</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/黎姿.md" title="wikilink">黎　姿</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/華妃_(嘉慶帝).md" title="wikilink">侯佳·玉瑩</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/鐘粹宮.md" title="wikilink">鐘粹宮</a></strong> <strong><a href="../Page/延禧宮.md" title="wikilink">延禧宮</a></strong> <strong><a href="../Page/承乾宮.md" title="wikilink">承乾宮</a></strong></p></td>
<td><p><strong>侍選秀女</strong>→<strong>答应</strong>→<strong>华贵人</strong><br />
愛新覺羅顒琰之後宮佳麗<br />
侯佳氏之女<br />
董佳尔淳之姐妹、后成为天敌兼情敌<br />
苏完尼尔佳安茜之主子兼好友、后反目成为天敌<br />
钮祜禄如玥之赏识对象兼利用对象、后成为天敌<br />
鈕祜祿氏之天敌<br />
与孙白飏互相仰慕<br />
纳兰福雅之情敌<br />
原居住<a href="../Page/钟粹宫.md" title="wikilink">钟粹宫跟</a><a href="../Page/延禧宫.md" title="wikilink">延禧宫</a>、现居住<a href="../Page/承乾宫.md" title="wikilink">承乾宫</a><br />
于第7集册封为答应<br />
于第14集因病迁入延禧宫养病<br />
于第19集因尔淳向孝和睿皇后请旨而迁入<a href="../Page/承乾宫.md" title="wikilink">承乾宫</a><br />
于第21集被嘉庆帝宠幸而册封为贵人并且赐封号为华<br />
于第26集跟孙白飏发生关系<br />
于第27集怀孕<br />
于第30集跟孙白飏被皇后指使的太監汪福寿放火烧死</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/鄧萃雯.md" title="wikilink">鄧萃雯</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/恭順皇貴妃.md" title="wikilink">鈕祜祿如玥</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/永壽宮.md" title="wikilink">永壽宮</a></strong> <strong><a href="../Page/雨花閣.md" title="wikilink">雨花閣</a></strong> <strong><a href="../Page/永壽宮.md" title="wikilink">永壽宮</a></strong></p></td>
<td><p><strong>如妃</strong><br />
愛新覺羅顒琰之後宮佳麗<br />
皇后鈕祜祿氏、陳妃之天敵<br />
與蘇完尼瓜爾佳安茜亦敵亦友、後跟其結拜做姐妹<br />
賞識兼利用侯佳玉瑩、後成為天敵<br />
利用苏完尼尔佳安茜、孙白飏<br />
仰慕孔武<br />
失寵以後性格沒以前般狠辣<br />
小格格之母<br />
于第1集赐死陈妃<br />
于第4集因催生而诞下格格<br />
于第19集遭鈕祜祿氏跟董佳尔淳陷害而被嘉庆帝冷落<br />
于第25集患上雪盲症<br />
于第26集康复<br />
于第27集因小格格之死而被嘉庆帝琰重新宠幸<br />
于第29集跟安茜结拜做姐妹<br />
于第30集仍然留在紫禁城繼續與鈕祜祿氏進行鬥爭</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/林保怡.md" title="wikilink">林保怡</a></strong></p></td>
<td><p><strong>孫白颺</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><strong>太醫院之左院院判</strong><br />
六品硨渠<a href="../Page/頂戴.md" title="wikilink">頂戴</a>，授<a href="../Page/鷺鷥.md" title="wikilink">鷺鷥</a><a href="../Page/補服.md" title="wikilink">補服</a><br />
孫清華之子，與其不和，最後和好<br />
陸皓雪之夫<br />
與侯佳·玉瑩互相傾慕<br />
董佳·爾淳之傾慕對象<br />
納蘭·福雅之好友兼傾慕對象<br />
鈕祜祿·如玥之利用對象<br />
與孔武不和，後來和好成為好友<br />
香浮之紅顏知己<br />
於第30集与侯佳·玉瑩被汪福壽烧死</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/陳豪.md" title="wikilink">陳　豪</a></strong></p></td>
<td><p><strong>孔　武</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><strong>侍衞→東華門、神武門護軍</strong><br />
因與孫白颺護駕有功，獲<a href="../Page/嘉慶帝.md" title="wikilink">嘉慶帝授予漢軍</a><a href="../Page/正白旗.md" title="wikilink">正白旗旗籍</a>，賜六品水晶<a href="../Page/頂戴.md" title="wikilink">頂戴</a>，繡紅<a href="../Page/補服.md" title="wikilink">補服及</a><a href="../Page/藍翎.md" title="wikilink">藍翎</a><br />
與蘇完尼瓜爾佳·安茜互相傾慕<br />
钮祜禄·如玥、寶嬋之傾慕对象<br />
陈爽之同鄉好友，後來反目，最後和好<br />
與孫白颺不和，後來和好成為好友<br />
於第30集成功逃離紫禁城並與尔淳隐居</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/梁琤.md" title="wikilink">梁　琤</a></strong></p></td>
<td><p><strong>納蘭·福雅</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><strong>福贵人</strong><br />
愛新覺羅·顒琰之後宮佳麗，後被打入冷宮<br />
徐萬田之義女<br />
董佳·爾淳之姊<br />
孫白颺之好友，並傾慕之<br />
侯佳·玉瑩之情敵<br />
於第29集服毒自盡身亡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/陳秀珠.md" title="wikilink">陳秀珠</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/孝和睿皇后.md" title="wikilink">鈕祜祿氏</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/儲秀宮.md" title="wikilink">儲秀宮</a></strong></p></td>
<td><p><strong>孝和睿皇后</strong><br />
<strong><a href="../Page/嘉庆帝.md" title="wikilink">愛新覺羅·顒琰</a></strong>之正室<br />
<strong>本劇終極大反派</strong><br />
钮祜禄·如玥、侯佳·玉瑩和董佳·爾淳之天敵<br />
居住<a href="../Page/儲秀宮.md" title="wikilink">儲秀宮</a><br />
於第28集命汪福壽賜毒酒毒死常永祿<br />
於第30集命汪福壽烧死侯佳·玉瑩和孫白颺</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/于洋_(香港藝人).md" title="wikilink">-{于}-　洋</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/嘉庆帝.md" title="wikilink">愛新覺羅·顒琰</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/養心殿.md" title="wikilink">養心殿</a></strong></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/嘉慶帝.md" title="wikilink">嘉慶帝</a></strong><br />
鈕祜祿氏及钮祜禄·如玥等后宫众妃之夫<br />
于第19集把钮祜禄·如玥打入冷宮<br />
于第27集重新宠幸钮祜禄·如玥<br />
于第29集逃往熱河</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他演員

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演员</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>关系/昵称/职业</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/陳霽平.md" title="wikilink">陳霽平</a></strong></p></td>
<td><p><strong>寶　嬋</strong></p></td>
<td><p><strong>寶嬋姑姑</strong><br />
<a href="../Page/永壽宮.md" title="wikilink">永壽宮之宮女領導</a><br />
钮祜禄·如玥之貼身宮女<br />
傾慕孔武<br />
陳爽之傾慕對象<br />
於第17集被鈕祜祿氏暗殺</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/黃德斌.md" title="wikilink">黃德斌</a></strong></p></td>
<td><p><strong>常永祿</strong></p></td>
<td><p><strong>小祿子、常公公</strong><br />
如意館之太監<br />
蘇完尼瓜爾佳·安茜之義兄，並傾慕之<br />
於第28集被鈕祜祿氏毒死</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>'''<a href="../Page/韋家雄.md" title="wikilink">韋家雄</a></p></td>
<td><p><strong>陳　爽</strong></p></td>
<td><p>侍衞→神武門護軍→天理教之教徒<br />
孔武之同鄉好友，後來反目，最後和好<br />
傾慕寶嬋<br />
於第30集被箭射中身亡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/陳鴻烈.md" title="wikilink">陳鴻烈</a></strong></p></td>
<td><p><strong>孫清華</strong></p></td>
<td><p><strong>孫太醫、孫大人、院判大人</strong><br />
太醫院之院判<br />
孫白颺之父，與其不和，最後和好<br />
陸皓雪之老爺<br />
於第29集離開紫禁城<br />
於第30集得知孫白颺的死訊</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/汪琳.md" title="wikilink">汪　琳</a></strong></p></td>
<td><p><strong>陸皓雪</strong></p></td>
<td><p>孫白颺之妻<br />
孫清華之兒媳婦</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/盧海鵬.md" title="wikilink">盧海鵬</a></strong></p></td>
<td><p><strong>徐萬田</strong></p></td>
<td><p><strong>徐公公</strong><br />
御藥房之太監<br />
柳惜春之夫<br />
董佳‧爾淳、納蘭‧福雅、郭絡羅‧淑寧和烏雅·沅淇之義父<br />
於第10集派人殺害郭絡羅‧淑寧，並佈局成自殺的跡象<br />
於第26集被柳惜春殺死</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/陳嘉儀.md" title="wikilink">陳嘉儀</a></strong></p></td>
<td><p><strong>柳惜春</strong></p></td>
<td><p>原為<a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮女月嫦</a><br />
徐萬田之妻，後殺死之<br />
董佳‧爾淳、郭絡羅‧淑寧、納蘭‧福雅之師母<br />
於第26集殺死徐萬田<br />
於第29集咬舌自盡而死</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳琪_(香港藝員).md" title="wikilink">陳　琪</a></p></td>
<td><p>郭絡羅·淑寧</p></td>
<td><p>秀女<br />
徐萬田之義女<br />
烏雅·沅淇之好姐妹<br />
董佳‧爾淳之好姐妹，後來反目<br />
於第7集遭董佳‧爾淳用計陷害，變成失心瘋<br />
於第10集被徐萬田派人殺害，並佈局成自殺的跡象</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/余子明.md" title="wikilink">-{余}-子明</a></p></td>
<td><p>鄂羅哩</p></td>
<td><p><strong>鄂公公</strong><br />
太監領導<br />
曹鎮南之舅父<br />
钮祜禄·如玥曾屬意把安茜與他配婚<br />
於第12集被孔武用刀刺死及棄屍枯井</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉綽琪.md" title="wikilink">劉綽琪</a></p></td>
<td><p>香　浮</p></td>
<td><p>青樓女子<br />
孫白颺之紅顏知己</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/敖嘉年.md" title="wikilink">敖嘉年</a></p></td>
<td><p>汪福壽</p></td>
<td><p><strong>汪公公</strong><br />
太監<br />
鄂羅哩之下属→鈕祜祿氏之近身太監<br />
於第28集受鈕祜祿氏之命賜毒酒予常永祿<br />
於第30集受鈕祜祿氏之命烧死侯佳·玉瑩和孫白颺</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳文靜.md" title="wikilink">陳文靜</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/恩嫔.md" title="wikilink">烏雅·沅淇</a>[1]</p></td>
<td><p>秀女<br />
徐萬田之義女<br />
董佳·爾淳、郭絡羅·淑寧之好姐妹<br />
於第6集遭郭絡羅·淑寧用計陷害<br />
於第7集因发配黑龙途中染病而死</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/簡慕華.md" title="wikilink">簡慕華</a></p></td>
<td><p>汀　蘭</p></td>
<td><p>宮女<br />
蘇完尼瓜爾佳·安茜之下屬，後為她的近身丫環兼好友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/周家怡.md" title="wikilink">周家怡</a></p></td>
<td><p>白　蘭</p></td>
<td><p>宮女<br />
蘇完尼瓜爾佳·安茜之下屬，後為<a href="../Page/淳嫔.md" title="wikilink">淳貴人之近身丫环</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朱婉儀.md" title="wikilink">朱婉儀</a></p></td>
<td><p>芷　蘭</p></td>
<td><p>宮女<br />
蘇完尼瓜爾佳·安茜之下屬，後為<a href="../Page/华妃_(嘉庆帝).md" title="wikilink">華貴人之近身丫环</a><br />
於第29集出賣華<a href="../Page/貴人.md" title="wikilink">貴人</a><br />
於第30集被箭射中身亡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何綺雲.md" title="wikilink">何綺雲</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/庄妃_(嘉庆帝).md" title="wikilink">佟佳·永吉</a></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/庄妃_(嘉庆帝).md" title="wikilink">吉嬪</a></strong><br />
愛新覺羅·顒琰之後宮佳麗<br />
對钮祜禄·如玥阿諛奉承</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/何慕琪.md" title="wikilink">何慕琪</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/荣嫔_(嘉庆帝).md" title="wikilink">沈佳·欣榮</a></p></td>
<td><p><strong>榮贵人</strong>→<strong><a href="../Page/荣嫔_(嘉庆帝).md" title="wikilink">榮嬪</a></strong><br />
愛新覺羅·顒琰之後宮佳麗<br />
對钮祜禄·如玥阿諛奉承</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鍾曉瑩.md" title="wikilink">鍾曉瑩</a></p></td>
<td><p>葉赫那拉·苑德</p></td>
<td><p><strong>德嬪</strong><br />
愛新覺羅·顒琰之後宮佳麗<br />
對钮祜禄·如玥阿諛奉承</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅泳娴.md" title="wikilink">羅泳娴</a></p></td>
<td><p>陳　妃</p></td>
<td><p>愛新覺羅·顒琰之後宮佳麗<br />
钮祜禄·如玥之天敵<br />
于第1集因逃离宫中而被如妃赐死</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張漢斌.md" title="wikilink">張漢斌</a></p></td>
<td><p>小靈子</p></td>
<td><p>如妃之近身太監</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅君左.md" title="wikilink">羅君左</a></p></td>
<td><p>曹鎮南</p></td>
<td><p>太監<br />
鄂羅理之外甥<br />
於第12集被孔武用刀刺死及棄屍枯井</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戴耀明.md" title="wikilink">戴耀明</a></p></td>
<td><p>小禮子</p></td>
<td><p>孫白颺之助手</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/夏竹欣.md" title="wikilink">夏竹欣</a></p></td>
<td><p>素　櫻</p></td>
<td><p><a href="../Page/永壽宮.md" title="wikilink">永壽宮之</a><a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮女</a><br />
蘇完尼瓜爾佳·安茜之同鄉<br />
於第5集被蘇完尼瓜爾佳·安茜被迫下毒身亡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/伍濼文.md" title="wikilink">伍濼文</a></p></td>
<td><p>雪　娟</p></td>
<td><p><a href="../Page/孝和睿皇后.md" title="wikilink">皇后之</a><a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮女</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蘇麗明.md" title="wikilink">蘇麗明</a></p></td>
<td><p>雪　娥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李彩寧.md" title="wikilink">李彩寧</a></p></td>
<td><p>雪　嫻</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/譚雲.md" title="wikilink">譚　雲</a></p></td>
<td><p>雪　兒</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/潘芷蕾.md" title="wikilink">潘芷蕾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮　女</a></p></td>
<td><p>德嬪之<a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮女</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/潘冠霖.md" title="wikilink">潘冠霖</a></p></td>
<td><p>納蘭·福雅之<a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮女</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/宋紫盈.md" title="wikilink">宋紫盈</a></p></td>
<td><p>侯佳·玉瑩之<a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮女</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃樂兒.md" title="wikilink">黃樂兒</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/宮女.md" title="wikilink">宮　女</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳念君.md" title="wikilink">陳念君</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃碧玲.md" title="wikilink">黃碧玲</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李啟傑.md" title="wikilink">李啟傑</a></p></td>
<td><p>小麟子</p></td>
<td><p>鄂羅哩近身奴才</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-{<a href="../Page/林梓杰.md" title="wikilink">林梓杰</a>}-</p></td>
<td><p>小祥子</p></td>
<td><p>孫白颺之助手</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/甘子正.md" title="wikilink">甘子正</a></p></td>
<td><p>小信子</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/楊卓娜.md" title="wikilink">楊卓娜</a></p></td>
<td><p>西林覺羅·桑柔</p></td>
<td><p><a href="../Page/後宮.md" title="wikilink">後宮之</a><a href="../Page/答應.md" title="wikilink">答應</a><br />
跟玉瑩、爾淳、淑寧、沅淇同屆之秀女<br />
入住<a href="../Page/鍾粹宮.md" title="wikilink">鍾粹宮</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃泆潼.md" title="wikilink">黃泆潼</a></p></td>
<td><p>葆　蕙</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/殷櫻.md" title="wikilink">殷　櫻</a></p></td>
<td><p>明　珠</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張貝茜.md" title="wikilink">張貝茜</a></p></td>
<td><p>娉　婷</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/林艾瑩.md" title="wikilink">林艾瑩</a></p></td>
<td><p>秀　女</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/吳幸美.md" title="wikilink">吳幸美</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃蘊妍.md" title="wikilink">黃蘊妍</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王從希.md" title="wikilink">王從希</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王維德.md" title="wikilink">王維德</a></p></td>
<td><p>孫府家丁</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李麗麗.md" title="wikilink">李麗麗</a></p></td>
<td><p>侯佳氏</p></td>
<td><p>侯佳·玉瑩之母</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/葉暐.md" title="wikilink">葉　暐</a></p></td>
<td><p>侯府下人</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/孫季卿.md" title="wikilink">孫季卿</a></p></td>
<td><p>　　龔</p></td>
<td><p>如意館之<a href="../Page/畫師.md" title="wikilink">畫師</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳勉良.md" title="wikilink">陳勉良</a></p></td>
<td><p>朱夫子</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/彭冠中.md" title="wikilink">彭冠中</a></p></td>
<td><p>工　人/侍　衛/黑衣人/落難將軍</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳少邦.md" title="wikilink">陳少邦</a></p></td>
<td><p>侍　衛/黑衣人/落難將軍</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何偉業.md" title="wikilink">何偉業</a></p></td>
<td><p>工　人/侍　衛/落難將軍</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/諾思.md" title="wikilink">諾　思</a></p></td>
<td><p>　　穗</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/詹小玲.md" title="wikilink">詹小玲</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天理教_(中国).md" title="wikilink">天理教之</a><a href="../Page/教徒.md" title="wikilink">教徒</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王德基.md" title="wikilink">王德基</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李珮瑜.md" title="wikilink">李珮瑜</a></p></td>
<td><p>　　竹</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉桂芳.md" title="wikilink">劉桂芳</a></p></td>
<td><p>江大娘</p></td>
<td><p><a href="../Page/鴇母.md" title="wikilink">鴇母</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/卓躒.md" title="wikilink">卓　躒</a></p></td>
<td><p>　　財</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鄭世豪.md" title="wikilink">鄭世豪</a></p></td>
<td><p>財手下</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林遠迎.md" title="wikilink">林遠迎</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李嘉_(香港演員).md" title="wikilink">李　嘉</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/葉凱茵.md" title="wikilink">葉凱茵</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/妓女.md" title="wikilink">妓　女</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/岑寶兒.md" title="wikilink">岑寶兒</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/曾健明.md" title="wikilink">曾健明</a></p></td>
<td><p>故衣店<a href="../Page/老闆.md" title="wikilink">老闆</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅鎮岳.md" title="wikilink">羅鎮岳</a></p></td>
<td><p>周師爺</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何仲源.md" title="wikilink">何仲源</a></p></td>
<td><p>高參領</p></td>
<td><p>侍衛</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳狄克.md" title="wikilink">陳狄克</a></p></td>
<td><p>張　榕</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/邵卓堯.md" title="wikilink">邵卓堯</a></p></td>
<td><p>劉管家</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張潔蓮.md" title="wikilink">張潔蓮</a></p></td>
<td><p>小　環</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳丹丹.md" title="wikilink">陳丹丹</a></p></td>
<td><p>妹　仔</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黎秀英.md" title="wikilink">黎秀英</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/穩婆.md" title="wikilink">穩　婆</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/招石文.md" title="wikilink">招石文</a></p></td>
<td><p>周大人</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朱潔儀.md" title="wikilink">朱潔儀</a></p></td>
<td><p>　　環</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/凌禮文.md" title="wikilink">凌禮文</a></p></td>
<td><p>居　士</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李海生.md" title="wikilink">李海生</a></p></td>
<td><p>喇　嘛</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何俊軒.md" title="wikilink">何俊軒</a></p></td>
<td><p>高參領</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/關菁.md" title="wikilink">關　菁</a></p></td>
<td><p>白雲道長</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林佳蓉.md" title="wikilink">林佳蓉</a></p></td>
<td><p>浣衣奴</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔣榮法.md" title="wikilink">蔣榮法</a></p></td>
<td><p>陳　德</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蘇頌康.md" title="wikilink">蘇頌康</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/太監.md" title="wikilink">太　監</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陸駿光.md" title="wikilink">陸駿光</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 製作特輯

此劇的製作特輯名為《金枝玉葉話金枝慾孽》，於2004年8月22日（星期日）22:05在[翡翠台播出](../Page/翡翠台.md "wikilink")，內容主要介紹此劇的拍攝製作過程和花絮。

## 反響

### 評價

金枝慾孽的製作概念在2002年的無綫[節目巡禮中首度亮相](../Page/節目巡禮.md "wikilink")，劇集於2003年開鏡。

因為該劇人物角色、製作比一般古裝劇嚴謹（例如前赴[北京故宮及](../Page/北京故宮.md "wikilink")[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[橫店影視城明清宮苑取景](../Page/橫店影視城.md "wikilink")、為角色配以滿族姓名、细微地方相当审慎，每位演员的造型亦要求严格等），制作费高达过千万。加上劇裡描繪後宮中的明爭暗鬥、爾虞我詐，得到觀眾共鳴，使該劇成為熱門話題，帶動[收視](../Page/收視點.md "wikilink")，成為無綫電視劇的經典。

其後製作班底在2005年至2006年再製作另一套大型的劇集──《[火舞黃沙](../Page/火舞黃沙.md "wikilink")》，甚至在7年後宣佈於2012年開拍同一系列劇集《[金枝慾孽貳](../Page/金枝慾孽貳.md "wikilink")》。

該劇的成功對後來的《[大清後宮](../Page/大清後宮.md "wikilink")》、《[美人心計](../Page/美人心計.md "wikilink")》、《[宮鎖心玉](../Page/宮鎖心玉.md "wikilink")》、《[後宮甄嬛傳](../Page/後宮甄嬛傳_\(電視劇\).md "wikilink")》等等都有著深遠的影響，被稱為宮鬥劇的「始祖」。甚至無綫電視後面陸續製作了《[宮心計](../Page/宮心計.md "wikilink")》、《[萬凰之王](../Page/萬凰之王.md "wikilink")》等宮廷鬥爭劇集。

另外，劇中的四大女主角[張可頤](../Page/張可頤.md "wikilink")、[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")、[鄧萃雯及](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")[黎姿演技精湛](../Page/黎姿.md "wikilink")，大獲好評，於劇中演技互相較量，令到城中掀起討論關於年尾台慶的頒獎環節中「本年度我最喜愛的女主角」到底鹿死誰手，而此熱潮令到無綫電視高層有心向外國的頒獎典禮學習，把台慶日的節目的重心放在頒獎環節上，亦促使日後《[萬千星輝頒獎典禮](../Page/萬千星輝頒獎典禮.md "wikilink")》的舉辦。

### 社會迴響

由於劇集的劇中人物爾虞我詐的表現，反映了[香港的辦公室政治文化](../Page/香港.md "wikilink")，使觀眾感同身受，累積了大量觀眾。在[翡翠台播放大結局當晚](../Page/翡翠台.md "wikilink")，該劇收視高達41點，創下當時在周六晚播放劇集大結局的[收視率紀錄](../Page/收視率.md "wikilink")。

不過，亦有[學者認為該劇意識不良](../Page/學者.md "wikilink")。臨床[心理學家](../Page/心理學家.md "wikilink")[羅志華批評該劇散播人們互不信任及不擇手段的訊息](../Page/羅志華.md "wikilink")，對[人際關係造成損害](../Page/人際關係.md "wikilink")；而[文化評論員](../Page/文化.md "wikilink")[胡恩威更指](../Page/胡恩威.md "wikilink")[邵逸夫](../Page/邵逸夫.md "wikilink")（[電視廣播有限公司主席](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")）設立[邵逸夫獎以表揚](../Page/邵逸夫獎.md "wikilink")[科學精神](../Page/科學.md "wikilink")，卻製作違背[民主](../Page/民主.md "wikilink")[自由意識的](../Page/自由.md "wikilink")[封建劇集](../Page/封建.md "wikilink")，自相矛盾。\[2\]

### 收視

#### 香港收视

以下為該劇於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")[翡翠台之收視紀錄](../Page/翡翠台.md "wikilink")：本劇平均收視為32.5點。

| 週次 | 集數    | 日期                | 平均收視                             | 最高收視                           |
| -- | ----- | ----------------- | -------------------------------- | ------------------------------ |
| 1  | 01-05 | 2004年8月23日-8月27日  | 31[點](../Page/收視點.md "wikilink") | 32[點](../Page/點.md "wikilink") |
| 2  | 06-10 | 2004年8月30日-9月3日   | 31[點](../Page/點.md "wikilink")   | 37[點](../Page/點.md "wikilink") |
| 3  | 11-14 | 2004年9月6日-9月10日 ＊ | 33[點](../Page/點.md "wikilink")   | 39[點](../Page/點.md "wikilink") |
| 4  | 15-19 | 2004年9月13日-9月17日  | 32[點](../Page/點.md "wikilink")   | 35[點](../Page/點.md "wikilink") |
| 5  | 20-24 | 2004年9月20日-9月24日  | 32[點](../Page/點.md "wikilink")   | 37[點](../Page/點.md "wikilink") |
| 6  | 25-29 | 2004年9月27日-10月1日  | 33[點](../Page/點.md "wikilink")   | 36[點](../Page/點.md "wikilink") |
| 6  | 30    | 2004年10月2日        | 40[點](../Page/收視點.md "wikilink") | 41[點](../Page/點.md "wikilink") |

  - 由於播映特備節目《中國人的驕傲—奧運金牌精英大匯演》的關係，《金枝慾孽》於9月7日暫停播映一次。

#### 广州收视

以下为本剧于[无线电视](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[翡翠台在广州同步播放之收视纪录](../Page/翡翠台.md "wikilink")：

| 月份       | 集数    | 省网收视 | 市网收视 | 合计        |
| -------- | ----- | ---- | ---- | --------- |
| 2004年8月  | 1-7   | 11.6 | 13.2 | 24.8\[3\] |
| 2004年9月  | 8-28  | 13.3 | 12.8 | 26.1\[4\] |
| 2004年10月 | 29-30 | 14.3 | 14.5 | 28.8\[5\] |

数据来源：CSM媒介研究

#### 中国大陆收视

在香港境外播放中，中國大陸於2006年2月15日起[湖南衛視播出](../Page/湖南衛視.md "wikilink")，更成為全國收視冠軍。该剧自2月15日开播以来，首播当日收视率高达1.7点，打破了韩剧《大长今》于当年在湖南卫视首播时创下的0.75点收视纪录，目前在全国31城市中平均收视率达到了2.2%，累积收视人群达到2亿\[6\]。在此之前，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[越南](../Page/越南.md "wikilink")、[泰國等地亦有播放此劇](../Page/泰國.md "wikilink")。

## 獎項殊榮

  - 2004年

<!-- end list -->

  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的男主角：[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的女主角：[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的實力非凡男藝員：[陳鴻烈](../Page/陳鴻烈.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的實力非凡女藝員：[鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的電視角色：[陳　豪](../Page/陳豪.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的電視角色：[鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的電視角色：[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的電視角色：[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")
  - 萬千星輝賀台慶：本年度我最喜愛的電視角色：[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")
  - **[2004年度電視欣賞指數調查最佳節目頒獎禮](../Page/2004年度電視欣賞指數調查最佳節目頒獎禮得獎名單.md "wikilink")：最佳電視節目第三位：《金枝慾孽》**
  - 點正娛樂黑白新視『角』嘉獎大典2004：「白．演繹大獎」：[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")、[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")
  - 點正娛樂黑白新視『角』嘉獎大典2004：「黑．演繹大獎」：[鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")、[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 2005年

<!-- end list -->

  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛戲勢最強大獎：《金枝慾孽》
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛女主角：[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛角色：[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛角色：[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛角色：[張可頤](../Page/張可頤.md "wikilink")
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛角色：[鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我的至愛狠美人：[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")
  - [Astro華麗台電視劇大獎2005](../Page/Astro華麗台電視劇大獎2005.md "wikilink")：我最難忘的一幕：小格格死去，如妃哭求上天保女饒命
  - 新城勁爆頒獎禮勁爆合唱歌曲：《砒霜》（[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")、[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")）
  - [新城勁爆電視大獎頒獎禮2005](../Page/2005年度新城勁爆電視大獎頒獎禮得獎名單.md "wikilink")：勁爆電視演員：[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")、[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")、[陳　豪](../Page/陳豪.md "wikilink")、[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")
  - [壹電視大獎2005](../Page/2005年度壹電視大獎得獎名單.md "wikilink")：十大電視節目：《金枝慾孽》
  - [壹電視大獎2005](../Page/2005年度壹電視大獎得獎名單.md "wikilink")：十大電視藝人：[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")、[黎　姿](../Page/黎姿.md "wikilink")、[張可頤](../Page/張可頤.md "wikilink")、[鄧萃雯](../Page/鄧萃雯.md "wikilink")、[陳　豪](../Page/陳豪.md "wikilink")、[林保怡](../Page/林保怡.md "wikilink")
  - **[亞洲電視大獎](../Page/亞洲電視大獎.md "wikilink")：最佳劇集優異獎：《金枝慾孽》**

<!-- end list -->

  - 2010年

<!-- end list -->

  - [星和無線電視大獎](../Page/星和無線電視大獎.md "wikilink")：我最難忘TVB電視劇集：《金枝慾孽》

## 註釋

<references />

## 外部連結

  - [無綫電視官方網頁 -
    金枝慾孽](https://web.archive.org/web/20061109044451/http://tvcity.tvb.com/drama/war_n_beauty/)
  - [無綫電視官方網頁(TVBI) - 金枝慾孽](http://www.tvb.com/tvbi/program/warbeauty/)

## 電視節目的變遷

[Category:2004年無綫電視劇集](../Category/2004年無綫電視劇集.md "wikilink")
[Category:無綫電視嘉慶時期背景劇集](../Category/無綫電視嘉慶時期背景劇集.md "wikilink")
[Category:北京紫禁城題材電視劇](../Category/北京紫禁城題材電視劇.md "wikilink")
[Category:嘉庆时期背景电视剧](../Category/嘉庆时期背景电视剧.md "wikilink")
[Category:清朝后宫题材电视剧](../Category/清朝后宫题材电视剧.md "wikilink")
[Category:八大電視外購電視劇](../Category/八大電視外購電視劇.md "wikilink")
[Category:無綫電視劇集系列](../Category/無綫電視劇集系列.md "wikilink")
[Category:横店影视城取景电视剧](../Category/横店影视城取景电视剧.md "wikilink")

1.  普遍認為「沅淇」此角色原型為[恩嬪·烏雅氏](../Page/恩嬪.md "wikilink")。
2.  摘錄自香港《[蘋果日報](../Page/蘋果日報_\(香港\).md "wikilink")》，2004年10月3日
3.
4.
5.
6.